% @Difficulté 2/3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions
% @SousTheme Variations
% @Titre Bilan sur les variations d'une fonction

\begin{exercice}[Titre= Les pierres « okaré »]

\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

Soit $f$ la fonction définie sur $[0~;~20]$ par : $$f(x) = 2x^2 -40x + 400$$
Le tableau de variations de la fonction $f$ est : \\
 \begin{tikzpicture}[xscale=0.9,yscale=1]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$0$,$10$,$20$}
		\tkzTabVar{+/$400$,-/ $200$ ,+/$400$ }	
\tkzTabVal[draw]{2}{3}{.4}{$13$}{$218$}
      \end{tikzpicture}
\begin{enumerate}
  \item Comment a été obtenu le nombre $200$ écrit dans le tableau de variations ?\\
  Que représente ce nombre pour la fonction $f$ ?
   \item Justifier qu'un antécédent de 218 par $f$ est 13.
  \item En utilisant  le tableau de variations, dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses. {\bf Justifier.}\\
     { \bf  Affirmation 1 : }  Si $x>13$ alors $f(x)>218$.\\
      {\bf Affirmation  2 : } Si $f(x)>218$ alors $x>13$.
  
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

Les pierres « okaré » sont des pierres précieuses dont
la valeur (en euros) est égale au carré de leur masse
(en grammes). On a malheureusement laissé tomber une pierre
« okaré » de 20 grammes ; elle s'est alors brisée en deux
morceaux.
\begin{enumerate}
  \item Prouver que si l'un des deux morceaux pèse 13
grammes alors la valeur totale des deux morceaux
est 218 €.
  \item Soit  $x$ la masse, exprimée
en grammes, d'un des deux morceaux.\\
Exprimer, en fonction de $x$ la masse du second morceau, puis établir que la valeur totale des deux morceaux est donnée par la fonction $f$ définie dans la partie {\bf A.}
  \item Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? {\bf Justifier} en utilisant les résultats de la partie {\bf A.}
  \begin{enumerate}
    \item Du point de vue du propriétaire, la pire des situations
est que sa pierre se brise en deux morceaux
de même masse.
    \item Il peut être avantageux pour le propriétaire de
la pierre que celle-ci se brise en deux morceaux.
      \end{enumerate} 
      \end{enumerate} 
\end{exercice}




\begin{Solution}
\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Il provient du calcul d'une image. C'est l'image de $10$ par la fonction $f$. 
   \item Il suffit de vérifier que l'image de $13$ par la fonction $f$ est $218$ : \\
$f(13)=2 \times 13^2-40 \times 13 +400 = 218$. 
   
  \item 
     { \bf  Affirmation 1 : }  Vrai. La fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $[13;20]$. Alors ses antécédents et ses images sont rangés dans le même ordre. Ainsi, si $x>13$ alors $f(x)>f(13)$ et donc $f(x) >218$. 
     
      {\bf Affirmation  2 : } Faux. $f(0)=400$ donc $f(0)>218$ mais $0<13$. 
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Le premier morceau pèse 13 grammes donc sa valeur est $13^2=169$ euros.\\
  
  Le second morceau pèse $20-13=7$ grammes et sa valeur est donc $7^2=49$ euros. 

La valeur totale des deux morceaux est donc $169+49=218$ euros.   
  
  \item Si $x$ est la masse d'un morceau, alors la masse du second morceau est $20-x$. 
  
  La valeur totale des deux morceaux est : 
\begin{align*}
x^2+(20-x)^2&=x^2+20^2-2 \times 20 \times x +x^2 \\
&=x^2+400-40x+x^2 \\
&=2x^2-40x+400\\
&= f(x)
\end{align*}  
 
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Vrai. D'après le tableau de variations de la fonction $f$, la valeur totale est minimale lorsque $x=10$. Dans ce cas, le second morceau a une masse égale à $20-10=10$. Donc, la valeur totale est minimale lorsque la pierre se brise en deux morceaux de même masse. 
    \item Faux. Si la pierre ne se brise pas, alors la valeur est égale à $20^2=400$. Or, le maximum de la fonction $f$ sur l'intervalle $[0;20]$ est $400$. Cela signifie que, $f(x) \leqslant 400$ pour tout nombre $x$ de $[0;20]$.  
    
    Ainsi, il ne peut pas être avantageux pour le propriétaire que celle-ci se casse en deux morceaux. 
      \end{enumerate} 
      \end{enumerate} 
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Dans quelle ligne du tableau de variations se trouve le nombre $200$ ?
   \item Comment reformuler la question avec le mot image ?
  \item 
     { \bf  Affirmation 1 : }  Quel est le sens de variation de la fonction $f$ sur l'intervalle $[13;20]$ ? \\
      {\bf Affirmation  2 : } Existe-t-il des nombres inférieurs à 13 et dont l'image pas $f$ est strictement supérieure à 218 ?
  
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Par exemple, si la pierre pèse 8 grammes, alors sa valeur est $8^2=64$ euros.  La deuxième pierre pèse quant à elle $20-8=12$ grammes et sa valeur est ...
  
  \item Il suffit de généraliser le calcul précédent, puis de développer l'expression pour obtenir la fonction de la partie A.
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Dans la pire des situations, quelle est la valeur totale des deux pierres ? Quand cette situation arrive-t-elle ?
    \item Si la pierre ne se brise pas, quelle est la valeur pour le propriétaire ?
      \end{enumerate} 
      \end{enumerate} 
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{center}
\textbf{Partie A}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Il provient du calcul d'une image.  
   \item Calculez une image.
  \item 
     { \bf  Affirmation 1 : }  Vrai. \\
      {\bf Affirmation  2 : } Faux. 
  
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{Partie B}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Bien comprendre le mécanisme permettant d'obtenir la valeur par rapport à la masse. 
  \item Si $x$ est la masse d'un morceau, quelle est la masse de l'autre ? \\
  Écrivez l'expression et développez-la pour obtenir la fonction de la partie A.
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Vrai.
    \item Faux.
      \end{enumerate} 
      \end{enumerate} 
\end{Reponse}